==========
はじめに
==========

.. note:: ようこそノースティリスへ

   **今はもう忘れ去られた昔**

   **イルヴァの地に十の文明の残骸が埋もれ**

   **レム・イドの傷跡が癒えぬまま迎えた十一紀**

   **最も多くを破壊し生み出したと語られる時代**

   **シエラ・テールの物語**

              (Eternal League of Nefia プロローグ)

序文
==========
このルールブックは、Noa氏が開発されたフリーソフトのローグライクゲーム Elona_ を、TRPGとして遊べるよう **非公式に** ルールをまとめたものです。

ご意見、ご感想、罵倒、投石などは twitterアカウント (@ ElonaTRPG_ ) によろしくお願い致します。

.. 今のところはこんなところ？その他権利問題とか、リンクのこととか書く場所のはず……(TOMY)
.. いろいろな本をみると序文ではだいたい、どんな理由で、何を目的として書かれたものかを説明している。
   Elonaの世界観でTRPGがしたいという思いがきっかけだったこと、
   原作の世界観のテイストをTRPGとして楽しめるよう作られたことを書きたい(vivi)
.. 承認 by TOMY


TRPGとは
==========
TRPGとは、テーブルトーク・ロールプレイングゲーム(table-talk role-playing game) [#f1]_ の略で、ルールのあるごっこ遊びのようなものです。

参加者のうち一人がゲームマスター(GM)と呼ばれる進行役を務めます。他の参加者はプレイヤー(PL)となり、GMが用意したシナリオに従って、自分のキャラクター(プレイヤー・キャラクター、PC)を想像力の働くままに動かします。このとき、PCがとった行動の結果がどうなるかは、GMがルールに基いて公平に判定することになります。こうして、PLによる行動決定と、GMによる判定を繰り返して、参加者全員で一つの物語を作っていくのがTRPGです。

ルールが決まっていたり、GMによってシナリオが準備されているからといって、窮屈などということはありません。TRPGでは、どんな行動も提案できます。 [#f2]_ 一人一人の参加者の想像力や判断、互いのコミュニケーションから生まれる物語は、その瞬間、そこに集まったメンバーだからこそ生まれるものとなるでしょう。そしてその物語は、あなたの想像なしには生まれないのです。


ElonaTRPGとは
===============
「Elonaの世界観でTRPGを楽しんでしまおう！」という想いから生まれたTRPGが、ElonaTRPGです。

ElonaTRPGで、あなたのキャラクターはElonaの世界『イルヴァ』に生きる一人の(あるいは一匹・一体の)冒険者となります。イルヴァでは多くの冒険者が活躍しており、その生まれも、得意とする技も、目的も、どれ一つとっても全く同じということはありえません。

ある者は魔法を使い、ある者は人ならざる姿に生まれ、危険な魔物を倒して日々の糧を得る者、遺跡の秘宝を追い求める者、音楽に才能を見出す者、商売に明け暮れる者、神に帰依する者、はたまた神業のような盗みの腕で生きる者……

そんな多種多様な生き方をする冒険者たちにただ一つ共通することは、自らの行動を自らの意思で決めていく『自由な心』を持っているということだけです。

その心を支配するただ一人の存在が、プレイヤーとなる **あなた** というわけです。

ルールブックの見方
====================
どのセクションに、何が書かれているかを説明します。

はじめに
   最初に読むべき内容が記されています。プレイに参加する時に最低限知っておくべきことであり、悩んだときに立ち返る原点ともなります。
データセクション
   キャラクターの創造についてや、さまざまなスキルやアイテムの詳細が記されています。
ワールドセクション
   ElonaTRPGで冒険の舞台となる世界のことが記されています。各地の産業や、歴史的背景などは、プレイの参考になることでしょう。
GMセクション
   ゲームマスターのためのルールやアドバイスが記されています。サンプルシナリオや敵データ、ネタバレとなる裏話までもが記載されているので、プレイヤーが見る場合は注意しましょう。

ゲームに必要なもの
====================
TRPGのプレイの仕方は、大きく2つに分けられます。実際に集まってプレイするオフラインセッションと、インターネットを通じてプレイするオンラインセッションです。

ゲームに必要なものは、オフライン、オンラインどちらの形でプレイするかによって大きく違ってきます。ここではそれぞれで必要となる典型的なものの例を、分けて紹介します。

ゲームの進行にはオフライン、オンライン共に時間がかかるので、その日のプレイで何が必要か、GMや他の参加者に事前にしっかりと確認を取りましょう。

オフラインセッションに必要なもの
----------------------------------
ルールブック
   PDFを印刷するか、タブレット端末にePubをダウンロードして持っておくと良いでしょう。各PLが一部ずつ手元に持っているのが望ましいです。
シート類
   キャラクターシートが人数分必要です。装備や魔法データもコピーしておくと円滑にゲームが進むでしょう。
筆記用具
   シート類に書き込むため、鉛筆やシャープペンシル、消しゴムなどを用意しましょう。
サイコロ
   6面ダイスをいくつか用意しておくと良いでしょう。
お菓子や飲み物
   よく話すのでお腹も空きますしのども渇きます。手が汚れにくいパックが小分けにされたものがあると良いでしょう。

オンラインセッションに必要なもの
----------------------------------
ルールブック
   Web上で見ることができますが、前もって印刷したりタブレット端末にダウンロードしたりすることで、より見やすくなるでしょう。
インターネット環境
   遅延の起こらない回線速度があると望ましいです。インターネットカフェなど、時間に制約のある環境は望ましくありません。
セッション用のソフトや環境
   かなり多くの種類があるので、どれを使うかGMに確認してください。ここではよく使われているものをいくつか紹介します。

   どどんとふ
      オンラインセッション用に作られたツールです。ダイスツールやチャットなどの機能が揃っており、インストール不要で使えます。
   IRC
      インターネットを通じたチャットシステムのことです。ダイスツールなどを使ってプレイします。
   Skype
      複数人でのチャットや音声通話ができるソフトです。音声通話を使う場合は、ヘッドセットなどの機器も必要になります。

.. note::
   準備するものはGMを担当する人によって違います、必ず前もって確認しておきましょう。


用語集
==========
基本用語
----------
TRPG
   テーブルトーク・ロールプレイングゲームの略です。戦士なら戦士の、魔法使いなら魔法使いの役割を演じて楽しみます。
GM
   ゲームマスターのことです。主にシナリオを作ったり、状況を描写する役割を担います。PLがとった行動をルールに基づいて裁定する役割も持ちます。
PL
   プレイヤーのことです。ElonaTRPGでは3～5人程度でプレイするのが望ましいでしょう。PL1人に対しPCを1人持ち、操ることができます。
キャラクター
   ゲーム中に登場する人物やモンスターの総称です。
PC
   プレイヤー・キャラクターの略で、PLが創り、扱うキャラクターのことです。
NPC
   ノン・プレイヤー・キャラクターの略で、GMが取り扱うキャラクターのことです。
ダイス
   サイコロのことです。六面体のもの以外にも、四面体、二十面体などいろいろな形のものがあります。
2D6
   六面体のダイスを2つ振ったときの出目の合計のことです。2D6+5と書かれているときは、出目の合計にさらに5を足した数のことを表します。
セッション
   TRPGで遊ぶこと、またはその1回分のことを表します。通常1セッションごとにキャラクターの成長があり、シナリオも区切りがつきます。大人数集まって、複数のセッションが同時に行われるものをコンベンションと呼んだりもします。

ElonaTRPG に特徴的な用語
--------------------------
イルヴァ
   ElonaTRPGの惑星の名前です。大きさをはじめとした特徴はほぼ地球と同じです。公転周期は360日。過去に十に及ぶ文明が興り、滅んだとされています。旅の舞台となる時代は第十一紀『シエラ・テール』です。
ノースティリス
   ティリス大陸北部の呼称です。そのほとんどはパルミア王国が治めており、北部・北東部が雪に覆われた寒冷な大地に、複数の都市や街が存在しています。
パルミア王国
   ノースティリスのおよそ中央に首都を構える、長い歴史を歩んできた大国です。現国王は賢王として知られるジャビ王です。
冒険者
   この世界で活躍する冒険をする者の総称です。冒険者は皆、冒険者ギルドを通じてさまざまな人の依頼を受けることができます。
ネフィア
   各地に点在する旧文明の遺跡の総称です。ノースティリスでは地殻変動が頻繁に起こり、地中に埋もれていたネフィアが地上に現れたり、逆に地中へと消えたりしています。
エーテルの風
   エーテルと呼ばれる有害物質を多量に含んだ風が吹き荒れる自然現象です。エーテルに侵された生物は凶暴化したり、まるで別の姿に変わってしまったりと、さまざまな形で現れるエーテル病に苦しめられます。
ヴィンデールの森
   ティリス大陸の東に位置するアセリア大陸に広がる森で、エーテルの風の発生源と言われています。
gp
   ノースティリスで使用されている一般的な通貨の単位です。ほとんどの物品の取引はgpで行うことになるでしょう。
pp
   ノースティリスで使用されている特別な通貨の単位です。プラチナ硬貨とも呼ばれ、特別な仕事への報酬を支払うのに使われます。


最初に覚えるべき大切なルール
==============================
ゲームの勝敗
--------------
TRPGというゲームはGMとPLが戦うものでも、PL同士で競い合うものでも **ありません** 。

セッションが終了したときに全員が楽しかった、もう一度遊びたいといえる状況こそがこのゲームにおける ***勝利*** と言えます。

PLが守るべきこと
------------------
PLは、PCの行動はもちろんのこと、ゲーム中の状況に応じてさまざまな提案をすることができます。しかし、その結果についてはGMの決定に従ってください。

GMが間違いをおかすことは当然ありえますし、それを指摘をしても構いません。ただし、最終的な判断を下すのはセッションの審判役であるGMです。その決定に逆らうことは、セッションの進行を大きく妨げることになってしまうでしょう。

GMが守るべきこと
------------------
ゲームにおける運営を司るGMはその役割上、可能な限り公平さを心がける必要があります。GM自身を含む参加者全員が楽しめるようにルールを運用し、公平な裁定を行ってください。

ゲームの参加者が守るべきこと
------------------------------
TRPGの"参加者"とは、GM・PLの両方、つまり **ゲームに参加したもの全員** を示します。

PLはGMの物語を紡ぐ駒ではありません。また、GMはPLを接待するホストではありません。

参加者全員が楽しめるよう、お互いへの配慮を心がけましょう。

.. 当サイトはこれらを楽しむためのルールまたはツールです、なので参加者は可能な限り当サイトに目を通し自分にできることを理解することが必要です。ルールを覚えることはゲーム進行を助け、参加者全員が楽しくゲームをするのに大きく関与するでしょう。
.. 上の一文はTOMYさん執筆の「TRPGとは何か」の最後の行。移動先に迷ってコメントアウト中。

.. rubric:: 脚注

.. [#f1] Tabletop RPG や、 pen and paper RPG と呼ばれることも。
.. [#f2] だからといって、他の参加者のことを顧みず自分勝手にして良いというわけではありませんが。

.. _Elona: http://homepage3.nifty.com/rfish/elona_top.html
.. _ElonaTRPG: https://twitter.com/ElonaTRPG
